---
layout : post
title : KOBOSHI
category : ElectoricalWorks, 3DPrinting
date : 2016/01/24
thumbnail : https://farm2.staticflickr.com/1568/25027526391_44c8b91ae6_n.jpg
---

![KOBOSHI](https://farm2.staticflickr.com/1457/24500923453_61d74d6f8a_h.jpg "Koboshi"){: .page_head_img}

## おきあがりこぼし「KOBOSHI」

振れ幅によって、光が変わる ライトニングおきあがりこぼしです。KOBOSHIの中は、sonyのMESHが入っていて、振れ幅を検知しています。優しく揺らすと、落ち着いた緑のライトが光りますが、激しくすると、怒って赤色のライトが光ります。逆さにすると、びっくりして青いライトが光ります。

## SonyのMESH

![KOBOSHI](https://farm2.staticflickr.com/1566/24871749120_bfa29cc6fa_b.jpg "Koboshi"){: .page_3-col_img}
![KOBOSHI](https://farm2.staticflickr.com/1552/25141035196_44a79dd182_b.jpg "Koboshi"){: .page_3-col_img}
![KOBOSHI](https://farm2.staticflickr.com/1602/25052836982_ed9c05603e_b.jpg "Koboshi"){: .page_3-col_img}

KOBOSHIの中には、Sonyが作っているMESHという製品が入っています。今回は、GPIOタグとジャイロセンサーのタグを利用しました。GPIOは3色LEDを光らせるために使用しています。本当は、ライトのタグを利用したかったんですが、おきあがりこぼしの重心を変えたくなかったのと、アクリル板を綺麗に光らせるために3色LEDとGPIOタグを利用しました。
コーディングは不要で、簡単にipadアプリから実装できました。

### MESH ジャイロセンサ
MESHのジャイロセンサはいろんな動きがとれました。KOBOSHIの軽い揺れは、「**振動を感知する**」という項目を利用しています。感度もかなり細かく設定できて、いい感じです。
また、大きな揺れは、MESHの「**向きが変わった**」という項目を使いました。この「向きが変わった」もかなり使いやすくて、「どこの面が下になった時」という風に設定できました。

### MESH GPIO
公式のサイトに、確かGPIOは中上級者向けのようなことが書いてあったので、できるかなと思ったんですが、3色LEDを付けるくらいなら、すんなりできました。デジタル入出力のピンがちょうど3つあったので、それを利用して、3色LEDを使用しました。他にもGPIOタグには、モーターを制御できるPWMピンもあるので、次回はそれで制御してみたいなと思います。

### MESH APP
レシピを作るのは簡単で、しかも面白いんですが、*ちょっと不満があるとしたら、MESHアプリを立ち上げてないと、MESHが使えなかったこと*{: .line-through}.
 **(バックグラウンド実行できるようになってました！[16/02/22追記])** です。

また、これは私のレシピ作成経験が浅いからかもしれないですが、Aの条件の時は実行するけど、Bの条件の時は実行しないで！というのが作れなかったです。つまり、KOBOSHIが赤に光ってほしい時、緑が光る条件もみたしているため、赤と緑が合わさった、黄色に光ってしまっていました。

いろいろ書きましたが、MESHアプリは楽しいです！IFTTTにも接続できるので、twitterの通知をKOBOSHIにさせるというのもできます。またSDKも公開されていて、いろいろいじり甲斐はありそうです。それに、バージョンアップもまだしているので、今後また面白い機能が増えないかなと思っています。

## 3Dプリンタ

今回は、CADソフトにFusion360を利用しました。本格的にFusionを使ったことは今までなかったですが、使いやすかったです。クラウドにデフォルトでデータが上がっているのが、とっても便利でした。自分のノートPCで作った後、研究室のデスクトップPCでレンダリングというふうに、パソコンのデータをわざわざコピーとかしないでできたのが、便利でした。また、プリントの際はMeshmixerにもお世話になりました。
また、レーザーカッターで円形に切り取ったアクリル版をKOBOSHIのフォルムに揃えるための治具も3Dプリンタで作成しました。布みたいなヤスリと、その治具を駆使して、アクリル版を成形できたのは新たな発見でした。

![KOBOSHI](https://farm2.staticflickr.com/1612/25167375685_117f62521d_b.jpg "Koboshi"){: .page_1-col_img}

## 案外難しいおきあがりこぼし

お正月から作り始めて、１月の月末には展示予定だったので、MESHを使って、かっこいいけど単純なものを作れればいいなと思い、おきあがりこぼしを作り始めたんですが、作り始めると案外おきあがりこぼし自体の制作が難しかったです。具体的に何が難しいかというと、おきあがりこぼしの重心位置が理想の重心位置より上だったり、横だったりして起き上がらないということが、展示の2日前まで起こっていました。最後は、100円均一で買ったネジ・ナットをKOBOSHIの下の方にバランス良く配置することで、起き上がることができました。

また、KOBOSHIのような簡単に見えるものでも、パーツ数は案外多くなり、それぞれの接続部制作もいい経験でした。なかなかうまくいかず、最後はゴリ押しになりましたが...
